\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lineno}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{color}
\linenumbers

\title{D2 - Contextual Design }
\author{\textbf{Equipa - DesperdícioZERO}}
\date{18 de Outubro de 2021, \textbf{Versão v1.0}}

\setlength{\parskip}{0.5em}

\begin{document} 
\maketitle

\section{Mantra}
\textit{"Somos a ponte entre quem desperdiça e quem ajuda."}


\section{Grupo}
\textbf{Nome}: António Marques Maria, n.º 2017265346, email: uc2017265346@student.uc.pt
\textbf{Nome}: Eurico José Pereira de Sousa, n.º: 2016225648, email: uc2016225648@student.uc.pt
\textbf{Nome}: Gustavo Miguel Martins Leite, n.º: 2017271132, email: uc2017271132@student.uc.pt
\textbf{Nome}: Laura Joaquim Jaime, n.º: 2020202485, email: uc2020202485@student.uc.pt
\textbf{Nome}: Tiago Miguel Matrola Simões, n.º: 2020180803, email: uc2020180803@student.uc.pt

\textbf{Contacto da Equipa}: uc2020180803@student.uc.pt

\section{Entrevistas}
\par{A melhor forma de assegurar que um projeto é válido é irmos de encontro aos seus potenciais interessados, àqueles que estarão habilitados para o julgar. Desta forma, a nossa prioridade foi a de identificar e questionar os potenciais utilizadores para melhor compreendermos não só a sua realidade atual como também as aspirações futuras. As entrevistas que nos foram concedidas pela Associação Integrar e SASUC foram muito frutíferas, porque nos ajudaram a descobrir, qual o caminho mais correto a trilhar, para alcançarmos os tão ambicionados objetivos. }
\par{A construção dos diagramas foi, um contributo, igualmente importante porque nos serviu de análise não só para delinear e organizar todo o trabalho a desenvolver, como também de compreender o que deveria ser alterado e o que devia ser mantido.}

\subsection{Entrevistados}
\subsubsection{ASSOCIAÇÃO INTEGRAR:}
\par{Constituída há 25 anos, a Associação Integrar, sediada no concelho de Coimbra, centra os seus esforços no combate à exclusão social, abraçando diversas áreas de intervenção, distribuídas por vários pontos da cidade.}
\par{Tivemos a oportunidade e o privilégio de conhecer o vice-presidente da Associação, o Sr. Dr. António Parente dos Santos, que amavelmente nos concedeu uma entrevista.
Falámos da logística da Associação, desde as infra-estruturas, até às atividades desenvolvidas, com o apoio dos seus voluntários, focando, essencialmente, os aspectos relacionados com o nosso trabalho, o combate ao desperdício alimentar e as carências associadas.} 
\par{Ficámos a saber que a Associação, possui uma cozinha solidária, e um centro de acolhimento onde fazem as refeições com alimentos doados por instituições solidárias. Presentemente possuem um protocolo com o pingo Doce (Take Away e pão) e estão a trabalhar na possibilidade de uma parceria com a Delta, mais precisamente com os alimentos sobrantes das máquinas (bolos, sumos, sandes), com o prazo de validade quase terminado.}
\par{É uma Associação recetiva a novas iniciativas e a possibilidade de introdução da nossa aplicação foi muito bem acolhida, por ser um importante contributo não só para a melhoria da sua organização interna como também para a sua divulgação, já que a ajudaria a ser encontrada, e deixaria de ser sempre a Associação a procurar essa ajuda.}

\subsubsection{Campanha de combate ao desperdício alimentar com SASUC e Refood:}
\textbf{No âmbito de tentar perceber melhor o contexto do problema que tentamos resolver, fomos procurar quem já tente tratar tal problema, e descobrimos que o SASUC tem uma campanha de combate ao desperdício alimentar nas cantinas da UC, em conjunto com a organização independete Refood.}
\par{Após entrevistarmos um dos responsáveis desta campanha, e referimo-nos ao Sr. Dr. Rui Rio que nos facultou valiosa informação sobre a logístitca, sobre a forma de transporte e distribuição de alimentos, sobre segurança alimentar.}
\par{Descobrimos então que, são os funcionários das cantinas que ligam para voluntários da Refood, comunicando que têm alimentos prontos para distribuir, são as cantanias que têm de garantir o correto acondicionamento do alimentos, tendo para isso embalegens próprias, fornecidas pela UC, que garantam a não contaminação da comida, pois a Refood não tem esses materiais. É também responsabilidade dos funcionários das cantinas, e dos voluntários da Refood, garantir que os transporte utilizado, que são veículos pessoais, está higienizado e é seguro para fazer o transporte.}
\par{Para além deste esforço de distribuição dos restos de comida que sobram ao fim do dia, nas cantinas, esta campanha faz também o reaproveitamento alimentar nas próprias cantinas, por exemplo pães que sobram de um dia para o outro, são tranformados em croutons para usar nas saladas do dia seguinte. Outro exemplo são as cascas de batatas, por se acumularem aos quilos no fim do mês, em vez de deitadas fora, são servidas fritas, como batata frita, servindo de uma entrada ou de um acompanhamento na refeição. Ainda outro exemplo é o das cascas de ovo, que são trituradas e aproveitadas para fazer farinha por serem ricas em cálcio.}
\par{Ficámos assim com o conhecimento que tal campanha de combate ao desperdício alimentar, vai mais além de fazer a recolha de restos de comida e distribuí-los por quem mais necessita, sendo este um bom exemplo de inovação no combate a este problema social.}

\section{Information flow}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{Flow_Diagram.png}
\caption{Information Flow}
\centering
\end{figure}

\section{Cultural model}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{modelo_cultural.png}
\caption{Modelo Cultural}
\centering
\end{figure}

\section{Sequence model}
\subsection{Contactar fornecedor alimentar}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{SEQ_MODEL_3.pdf}
\caption{Sequence Model}
\centering
\end{figure}

\subsection{Receber pedido de levantamento de doação}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{SEQ_MODEL.png}
\caption{Sequence Model}
\centering
\end{figure}

\subsection{Contactar associação para recolher comida}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{seq_model_2.pdf}
\caption{Sequence Model}
\centering
\end{figure}

\subsection{Angariar novas parcerias}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{seq_model5.png}
\caption{Sequence Model}
\centering
\end{figure}


\section{Affinity Diagram}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{affinity_diagram.png}
\caption{Affinity Diagram}
\centering
\end{figure}

\section{Physical model}
Não nos foi possível, até à data da submissão, visitar uma associação e verificar as logísticas de receção, confecionamento, embalamento ou distribuição da comida.

\section{Artefact model}
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=\textwidth]{artefacto.jpg}
\caption{Artefacto}
\centering
\end{figure}


\section{Personas}
\subsection{Persona 1}
\noindent\textbf{Name:} João Sousa

\noindent\textbf{Descriptor:} Alegre, comunicativo, voluntário na Associação Novo Olhar, amigo do seu amigo, tem de estar sempre ocupado, gosta de estar sempre atualizado.

\noindent\textbf{Quote:}  A sua paixão é ajudar, naquilo que pode, as pessoas que passam por dificuldades, nem que seja para dar apenas uma palavra amiga.  

\noindent\textbf{Who is it?} Bancário, 55 anos, parte da vida dedicada a ajudar. Foi membro da Associação de estudantes no secundário e com essa participação conseguiu que muitos estudantes carenciados tivessem a oportunidade de levar para casa as sobras da cantina e partilharem-na com a família.

\noindent\textbf{What Goals?} Pretende, quando se reformar, estender o seu voluntariado a outras Associações de Solidariedade que têm sempre espaço para receber novas ajudas.

\noindent\textbf{What attitude?} Quer tentar, através da Associação, arranjar uma parceria com os pequenos produtores, que têm muito excedente de alimentos nas suas hortas, e que não os conseguem escoar por não cumprirem os requisitos exigidos (tamanho e pequenas deformações).

\noindent\textbf{Which behaviour?} Ajudar, em conjunto com os outros voluntários, e algumas vezes a título pessoal, de caso pontuais, quem, que, pelas mais diversas vicissitudes da vida, se encontra mais desprotegido e vulnerável, necessitando de ajuda urgente e que até já está a passar fome.

\subsection{Persona 2}
\noindent\textbf{Name:} Cristina de Jesus

\noindent \textbf{Descriptor:} Enérgica, trabalhadora, pontual, despachada, não gosta de perder tempo com futilidades, viciada na limpeza, muito comunicativa.
 
\noindent\textbf{Quote:} Está sempre a trabalhar, não consegue estar parada, não espera que a mandem fazer, porque já o fez, prontifica-se sempre a ajudar os colegas naquilo que é preciso, e tem ajudado o restaurante onde trabalha a poupar muita comida, porque como ela costuma dizer “é pecado deitar comida fora”.

\noindent\textbf{Who is it?} 33 anos, cozinheira desde sempre, aprendeu com a mãe e não se vê a fazer outra coisa, a cozinha para ela não tem segredos, já trabalhou em vários restaurantes por opção, por achar que, desta forma consegue conhecer mais cozinhas.

\noindent\textbf{What Goals?} Quer um dia mais tarde ter o seu próprio restaurante e poder criar as suas próprias receitas e quem sabe até vir a dar alguma formação na área.

\noindent\textbf{What attitude?} Quer continuar a ter uma cozinha responsável, com a recetividade das colegas que continuam a aprender com ela não só a cozinhar como a racionar a comida

\noindent\textbf{Which behaviour?} Mostrar que não basta saber cozinhar e ter uma cozinha limpa, também é preciso saber fazer uma boa gestão dos alimentos, que o desperdício deve ser sempre evitado, porque lucra o restaurante e lucra o Ambiente.

\subsection{Persona 3}
\noindent\textbf{Name:} Lurdes Fonseca 

\noindent\textbf{Descriptor:} Introvertida, envergonhada, concentrada, simpática e criativa.

\noindent\textbf{Quote:} Gosta muito de passear e de se divertir com as amigas, mas quando está a confecionar bolos sente-se nas nuvens, principalmente quando chega à parte da decoração, sente como se estivesse a pintar um quadro.

\noindent\textbf{Who is it?} Tem 27 anos e trabalha há 2 anos numa pastelaria que lhe confia a confeção dos bolos de aniversário. Formou-se em doçaria e é com satisfação que não só põe em prática tudo aquilo que aprendeu, como ainda lhe é dada a liberdade de dar um toque pessoal aos bolos que confeciona.
 
\noindent\textbf{What Goals?} Pretende sensibilizar a pastelaria para a necessidade de se introduzirem, nos bolos, ingredientes mais saudáveis para combater a obesidade e o crescimento do colesterol alto, como seja, por exemplo, substituir o açúcar refinado pelo amarelo, o leite gordo por leite magro, etc.

\noindent\textbf{What attitude?} Continuar a cativar clientes não apenas pela estética dos bolos, mas também pela sua qualidade e preocupação com a saúde.

\noindent\textbf{Which behaviour?} Estar mais atento às quantidades de bolos confecionados sem encomenda, repondo as prateleiras, unicamente, quando estas estão quase vazias e informar os clientes que estão a apostar uma doçaria mais saudável.

\subsection{Persona 4}
\noindent\textbf{Name:} Martim Carvalho 

\noindent\textbf{Descriptor:}  Cativante, comunicativo, coordenador da campanha de combate ao desperdício alimentar nas cantinas da Universidade da sua localidade.

\noindent\textbf{Quote:} Bastante empenhado nas suas responsabilidades, estando sempre à procura de formas inovativas de reaproveitar alimentos e evitar o desperdício alimentar.

\noindent\textbf{Who is it?} Médico veterinário, tem 45 anos, e já faz parte desta campanha há 6 anos, tem por isso experiência com este problema social.
 
\noindent\textbf{What Goals?} Pretende expandir esta campanha a mais entidades para além das cantinas, e dar a conhecer este problema a mais pessoas, captando trazendo mais atenção para o assunto.

\noindent\textbf{What attitude?} Quer tentar, através do seu cargo, arranjar parcerias com entidades como restaurantes, pastelarias e até supermercados, que têm muito excedente de alimentos confecionados ou por confecionar, que sobram ao fim do dia, ou ficam nas prateleiras durante muito tempo aproximando-se do fim de validade.

\noindent\textbf{Which behaviour?} Preocupado em garantir a segurança dos bens alimentares que são recolhidos para distribuição, e dos meios de transporte usados para fazer a distribuição. Garantindo que não provocam problemas de saúde a quem recorre a esta ajuda.

\end{document}
